<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>zorin os on 西濱大将 (Daisuke Nishihama)</title>
    <link>/tags/zorin-os/</link>
    <description>Recent content in zorin os on 西濱大将 (Daisuke Nishihama)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>© 2023 西濱大将</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Jan 2023 20:50:09 +0900</lastBuildDate><atom:link href="/tags/zorin-os/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ubuntu / Zorin OSはやっぱりいい</title>
      <link>/posts/2023-01-11/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 20:50:09 +0900</pubDate>
      
      <guid>/posts/2023-01-11/</guid>
      <description>Ubuntuも Zorin OSもLinuxと呼ばれるディストリビューションなわけなのだが、そんなLinuxを私が好む理由はいくつかある。
オープンソース：Linuxはオープンソースのオペレーティングシステムであり、誰でも自由にアクセスでき、改良することができます。これは、ソフトウェアの自由な利用を可能にし、コミュニティが共同でソフトウェアを開発することができるため、透明性とセキュリティの向上につながります。 カスタマイズ性：Linuxは、ユーザーがカスタマイズすることができる幅広いオプションを提供します。ユーザーは、自分の好みに合わせてデスクトップ環境、ウィンドウマネージャ、ターミナルエミュレータ、パッケージマネージャなどを選択することができます。 安定性：Linuxは、多くの場合、非常に安定して動作します。これは、コードがオープンソースであるため、多数の開発者が常にバグ修正やパフォーマンス向上に取り組んでいるためです。 セキュリティ：Linuxは、セキュリティに非常に優れています。これは、オープンソースであるため、多数の開発者がコードをレビューし、問題を修正することができるためです。また、Linuxは、標準的にセキュリティ機能が組み込まれているため、セキュリティの強化が容易です。 コマンドラインツール：Linuxは、強力なコマンドラインツールを提供します。これにより、複雑なタスクを効率的に実行することができます。また、これらのツールは、自動化やスクリプト化に適しているため、開発者やシステム管理者にとって非常に便利です。 こういった理由から多くのプログラムはLinuxベースで作成されることが多い。逆にLinuxに対応しないプログラムはこの世から消え去る運命にさえあるといいと思う。
ただし、Linuxには学習コストがかかる場合があるため、WindowsやmacOSと比較して、初心者にとっては使いにくい場合もある。 Ubuntu # まず、Linuxディストリビューションの中で最も人気のあるOSであろう。特にデスクトップ環境(GUI環境)も非常に洗練されていて初めて使うのであればこれが良い。そして何より情報が豊富である。
Ubuntu（ウブントゥ[6]、[ʊˈbʊntuː] ( 音声ファイル); oo-BOON-too[7]）はDebian GNU/Linuxを母体としたオペレーティングシステム（OS）である。Linuxディストリビューションの1つであり、フリーソフトウェアとして提供されている。概念はディストリビューションも参照。カノニカルから支援を受けて開発されている。開発目標は「誰にでも使いやすい最新かつ安定したOS」を提供することである。
— Ubuntu - Wikipedia
Zorin OS # Zorin OSはUbuntuよりもよりデスクトップ環境に重きを置いている。
Zorin OS 16のデスクトップの写真であるが、非常に綺麗であろう。中身というかベースはUbuntuなのでLinuxでやりたいことは全てできる。</description>
      <media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/posts/2023-01-11/feature.jpg" />
    </item>
    
  </channel>
</rss>
